# Теория Информации 2024 #

Лекции проходит по понедельникам онлайн в 11.00, семинары проводятся по четвергам в 12.20. Первое занятие состоится 5 февраля.

**Лектор:** Колесниченко Игнат

**Семинарист:** Потапов Георгий

**Контакты:** ignat1990@gmail.com, potapov.ga@phystech.edu

### Краткое описание ###

В данном курсе вы познакомитесь с разными подходами к понятию информации в науке и их применениями для решения разных задач.

На лекциях и семинарах будут рассмотрены следующие темы:

  1. Комбинаторное понятие информации (информация по Хартли), нижние оценки на время работы сортировки, бинарного поиска, информационные методы решения разных задач.
  2. Вероятностное понятие информации. Энтропия Шеннона, её свойства, применения к задачам кодирования и передачи информации.
  3. Коды исправляющие ошибки, верхние и нижние оценки.
  4. Коммуникционная сложность и её применения для получения нижних оценок в разных задачах.
  5. Применение теории информации к получению нижних оценок для структур данных и алгоритмов.
  4. Колмогоровская сложность и её применения.

### Отчётность по курсу и критерии оценки ###

[Посещаемость](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1LXIs2T8kmxRWr3H87LiH6tNFO4JdD4M4kp7I_9aZ2B4/edit?usp=sharing) и прочие результаты.

В рамках курса будет две контрольных, одна в середине семестра, другая в конце. Задачи на контрольных обычно носят теоретический характер и требуют хорошего знания пройденного материала.

Каждая контрольная работа будет оцениваться от 8 до 12 баллов. Баллы за соответствующую контрольную будут делиться на 2.5. Полученное значение будет частью финальной оценки за курс. Набранные таким образом *оценки* назовем K1 и K2.

В конце семестра будет экзамен/зачет, на котором мы будем спрашивать теорию, а также если оценка за контрольную меньше 3, можно будет решить задачу по теме контрольной и увеличить оценку (но не выше, чем до оценки 3). Полученные с учетом задач на экзамене оценки за контрольные назовем K1' и K2'. За ответ на теорию будет выставляться оценка от 0 до 4, где 0 означает необходимость прийти на пересдачу, а 4 – отличное знание курса.

Итоговая оценка за курс будет вычисляться по формуле round(K1' + K2' + EXAM), где round – это следующая функция:

  * Если дробная часть <= 0.25 – округляем вниз
  * Если дробная часть >= 0.75 – округляем вверх
  * Иначе округляем в зависимости от посещаемости лекций (8+ лекций посещено – вверх, иначе вниз).

Например:

   * Первую контрольную написал на **3.5 балла**, а вторую контрольную на **5 баллов**.
   * На экзамене решил только задачу на тему первой контрольной; теорию ответил на **оценку 3**.
   * Посетил более 8 лекций.

Тогда получается K1 = 3.5 / 2.5, K1' = 6 / 2.5, аналогично K2 = K2' = 5/2.5; итоговая оценка round(6/2.5 + 5/2.5 + 3) = round(7 + 2/5) = 8.

[Правила](https://disk.yandex.ru/i/dD4azc4uN--NNA) проведения зачета, [программа](https://disk.yandex.ru/i/qLBGxsXVkNGX7g) курса.

### Лекции ###

[Ссылка](https://disk.yandex.ru/d/SBwyTOyATnZLuQ) на директорию с записями лекций и другими материалами.

#### Лекция 1 ####

Понятие информации по Хартли, примеры. Задача поиска элемента в упорядоченном массиве с помощью сравнений. Поиск с одним обманом – нижняя оценка и тривиальная верхняя оценка.

Задача определения перестановки с помощью сравнений. Нижняя оценка, обсуждение верхних оценок: MergeSort, HeapSort, InsertionSort.

  * [Обзорная статья про задачи поиска с обманами](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0304397501003036)

#### Лекция 2 ####

Merge-Insertion sort. Задача выбора i-й порядковой статистики в модели сравнений, нижняя оценка на поиск медианы 1.5n.

Энтропия Шеннона, элементарные свойства энтропии.

  * [Заметка про задачу Selection в модели сравнений](https://disk.yandex.ru/i/2H5p9qpNwbW4zA)

#### Лекция 3 ####

Энтропия пары случайных величин, условная энтропия и её свойства.

Задача побуквенного кодирования. Лемма Крафта-Макмиллана, теорема Шеннона о побуквенном кодирование. Задача поиска оптимального кода.

#### Лекция 4 ####

Посмотроение оптимально кода в задачу побуквенного кодирования. Код Хаффмана.

Задача кодирование текста с заданным распределением на буквах. Код Шеннона-Фано-Элиаса. Арифметическое кодирование.

  * [Заметка про арифметическое кодирование](https://disk.yandex.ru/i/Q8TDDRgjvjglZw)

#### Лекция 5 ####

Кодирование текстов с учетом контекста.

Коды с исправлением ошибок. Оценка Хэмминга, теорема Гилберта, теорема Синглтона.
Коды с константной долей иправляемых ошибок и константной пропускной способностью.

Линейные коды, порождающая и проверочные матрицы. Построение кода Хэмминга.

#### Лекция 6 ####

Код Рида-Соломона, полиномиальный алгоритм декодирование.

Конкатенация кодов и её свойствв. Построение бинарного кода с константной пропускной способностью, константной долей исправляемых ошибок и полиномиальными алгоритмами кодирования декодирования.

#### Лекция 7 ####

Код Рида-Соломона и исправление потерянных символов. Декодирование конкатенации кода Рида-Соломона и внутренного кода с исправлением d/2 ошибок.

Каналы с шумом. Понятие пропускной способности канала. Формулировка теоремы Шеннона о канале с шумом.

#### Лекция 8 ####

Доказательство одного пункта теоремы Шеннона о канале с шумом.

Коммуникационная сложность, теорема об одноцветных минорах. Коммуникационная сложность функии EQ и взятия суммы по модулю.

#### Лекция 9 ####

Понятие ассиметричной коммуникационной сложностм. Определение [u,v]-насыщенности. Лемма о насыщенности.

Ассимтеричная сложность задач Index и Disj(n,k)$.

#### Лекция 10 ####

Нижние оценки на структуры данных, два способа сведения. Нижняя оценка для задачи pattern matching.

  * [Заметки про нижние оценки на структуры данных](https://disk.yandex.ru/i/6RqfUMTcmscjuQ)

#### Лекция 11 ####

Задача вычисления значения многочлена в точке. Нижние оценки.

  * [Статья про нижнюю оценку на вычисление значения многочлена в точке](https://cs.au.dk/~larsen/papers/poly_eval.pdf)

#### Лекция 12 ####

Колмогоровская сложность. Определение (теорема Колмогорова-Соломонова), не перечислимость снизу.

Понятие колмогоровской сложности объектов, сложность пары слов.

#### Лекция 13 ####

Условная колмогоровская сложность, теорема Колмогорова-Левина. Аналогия между колмогоровской сложностью слов и энтропией случайных величин. Пример доказательства комбинаторного утверждения с помощью колмогоровской сложности.

### Семинары ###

#### Семинар 1 ####

Задачи о поиске фальшивых моент. Задача о слиянии упорядоченных списков. Задача о поиске с константной долей обманов.

#### Семинар 2 ####

Определение и основные свойства энтропии. Определение и основные свойства дивергенции. Связь дивергенции близких распределений и $\chi^2$-статистики. Связь энтропии и дивергенции.

Генерация дискретных распределений при помощи честной монетки (начало): нижняя оценка на число подбрасываний в модели с деревьями, описание жадного алгоритма.

  * [Краткое и неформальное введение в Information geometry (в конце указаны материалы для дальнейшего изучения)](https://www.robots.ox.ac.uk/~lsgs/posts/2019-09-27-info-geom.html)
  * [Статья об энтропии абсолютно непрерывных случайных величин](https://www.crmarsh.com/pdf/Charles_Marsh_Continuous_Entropy.pdf)
  * [Сборник, содержащий оригинальную статью Кнута и Яо о генерации случайных величин (можно бесплатно "арендовывать" на час)](https://archive.org/details/algorithmscomple0000symp/mode/2up)

#### Семинар 3 ####

Генерация дискретных распределений при помощи честной монетки (окончание): верхняя оценка для жадного алгоритма, связь жадного алгоритма с конструкцией беспрефиксных кодов.

Задача Келли о ставках на скачках.

#### Семинар 4 ####

Связь задачи о ставках с кодированием.

Условная взаимная информация и взаимная информация трёх величин. Data processing inequality.

  * Лекция А. Е. Ромащенко о простейших методах доказательств неравенств на энтропию и взаимную информацию: [слайды](https://seafile.lirmm.fr/f/f1ab10b2be9040cd8842/?dl=1), [видео](https://seafile.lirmm.fr/f/5495837cb2b94fb2b9df/), [страница семинара](https://www.lirmm.fr/~romashchen/seminar-aait.html)

#### Семинар 5 ####

Код Хэмминга: эффективное кодирование и декодирование. Декодирование линейных кодов с помощью синдромов.

Оценки пропускной способности кодов с большой долей исправляемых ошибок, оценка Плоткина. Улучшение оценки Синглтона.

#### Семинар 6 ####

Код Адамара, вероятностное декодирование.

Подготовка к контрольной работе 1.

#### Семинар 7 ####

Контрольная работа 1.

#### Семинар 8 ####

Коммуникационная сложность. Метод трудных множеств. Сложность задач DISJ и GT. Метод ранга матрицы. Сложность задачи IP.
Сложность задачи Clique vs Indset. Задача поиска позиции отличия в двоичных строках с различной четностью числа единиц.

#### Семинар 9 ####

Рандомизированная коммуникационная сложность, модели с приватными и публичными случайными битами. Сложность задач EQ и GT.
Теорема Ньюмана. Нижняя оценка в модели с приватными битами через детерминированную сложность.

#### Семинар 10 ####

Потоковые алгоритмы.
Задача Majority. Алгоритм для частичного решения. Нижняя оценка через сведение к Index. Задача Freq и алгоритм Misra-Gries.
Задача Distinct Count. Нижняя оценка через сведение к EQ. Обобщение с допустимой относительной ошибкой, нижняя оценка.
Вероятностный алгоритм BJKST для решения задачи с произвольной относительной ошибкой.

#### Семинар 11 ####

Корректность алгоритма BJKST.

Динамические структуры данных. Нижняя оценка для задачи Dynamic Prefix Sum.

#### Семинар 12 ####

Колмогоровская сложность. Задачи 4, 7 из главы 1.1 [книги Верещагина](https://www.mccme.ru/free-books/shen/kolmbook.pdf).
Задачи 149, 150, 152, 153 из [конспекта лекций Верещагина](https://www.dropbox.com/scl/fi/muljuvd5pocrf9pg7j533/information.pdf?rlkey=t7upk7v400zqw86fpp3gdpx5t&e=1&dl=0).
Сложность больших чисел.

#### Семинар 13 ####

Колмогоровская сложность с ограничением на ресурсы. Сложность различения.
Задача о сжатии языков, оценки [снизу (Теорема 6)](https://ir.cwi.nl/pub/1895/1895D.pdf) и [сверху (Лемма 4)](https://ir.cwi.nl/pub/1319/1319D.pdf).

Подготовка к контрольной работе 2.

### Материалы по курсу ###

Здесь перечислены основные источники, покрывающие большую часть материала, рассказанную на лекциях и семинарах. В случае, если рассказывается тема, отсутствующая в учебниках, мы будем стараться давать ссылки на материалы, где можно прочитать про данную тему.

  * Информация, кодирование и предсказание. Верещагин Н.К., Щепин Е.В.
  * Elements of Information Theory. Thomas M. Cover, Joy A. Thomas.
  * [Information Theory, Inference and Learning Algorithms. David J. C. MacKay.](https://www.inference.org.uk/itila/)
  * [Entropy and Diversity: The Axiomatic Approach. T. Leinster.](https://www.maths.ed.ac.uk/~tl/ed/)
  * [Заметки о теории Кодирования](https://hal-lirmm.ccsd.cnrs.fr/lirmm-01486509/document)
  * Communication Complexity. Eyal Kushilevitz, Noam Nisan. *(классический учебник по коммуникационной сложности)*
  * Communication Complexity: and Applications.  Anup Rao, Amir Yehudayoff. *(новый учебник, покрывает многие рассматриваемые в нашем курсе приложения)*
  * [Книга о колмогоровской сложности](https://www.mccme.ru/free-books/shen/kolmbook.pdf)


